\documentclass[a4]{article}

\usepackage{hrlatex}
\usepackage{multicol}


\hyphenation{%
epi-ste-mo-lo-\v{s}ki 
iz-ne-na-da  
ko-or-di-na-te
mimi-\v{c}ki
na-tje-ca-nje
nor-mal
pre-sli-ka-va-nje 
ob-ja\v{s}-nja 
pret-po-sta-vi-ti 
po-sti-za-nje 
po-v-ije-st 
po-nav-lja-nje 
ra-nje-nik
sa-dr\v{z}aji
sa-sta-vni
sta-ti-sti-\v{c}ki 
sta-ti-sti-ka
vrije-dno-st 
vje-ro-ja-tnost
vje-ro-ja-tno-sti
% 
Frank-lin 
Sketch-pada
MacLau-rinova
MacLau-rinovim
}

\begin{document}
% \noindent \textbf{Testiranje hipenacije}\\
% 
% 
\section*{Testiranje hi-pe-na-ci-je}




% Marcelito
% samoodr\v{z}ivo
% samopouzdanje
% njegovati
% manje 
% vi\v{s}e
% \v{s}togod
% zanijekati
% pridr\v{z}avanje
% kriptografija
% sveu\v{c}ili\v{s}te


\subsection*{Uvod}

\begin{multicols}{5}



Bilo je sedamdesetih godina. Sabor kraljevine Hrvatske-Slavonije-Dalmacije sastao se u prvu sjednicu. Izaslana deputacija uvela je u sabornicu bana kano povjerenika Nj. c. i kr. apošt. Veličanstva; bilježnik pročitao je previšnje ručno pismo kojim kralj poziva "velemožnoga bana" da u njegovo ime proglasi sabor "vazda vjernih kraljevina" otvorenim - sabornicom zaori tri puta zanosno "živio" kad se spomenu previšnje posvećeno ime; zatim pruži Nj. Preuzvišenost gosp. ban, odjeven u bogatu svečanu narodnu odoru, najbližemu bilježniku omašno zapečaćeno pismo koje se otvorilo naoči sviju sakupljenih, pa bilježnik pročita jasnim i zvučnim glasom na kraju isprave riječi: "Dano u našem kraljevskom glavnom i prijestolnom gradu Budimu dana itd.", te kad opet pročita previšnje ime, sabornica se nanovo potrese od zanosnih usklika - a Njegova Preuzvišenost, primiv natrag previšnji reskript, pokrije glavu kalpakom, sjedne na stolicu pod prijestolnim baldakinom i uzme nešto drhtavim glasom pred frakovima i crnim kaputima sakupljenim u dvorani čitati: "Časni, poštovani, poglaviti i velemožni, velemožni i ugledni, mudri i obzirni, uvijek ljubljeni vjerni naši!"
U taj se tren otvore vrata saborske dvorane, i u sabornicu uniđu tri starca - sva trojica u svečanim narodnim odorama, doista nešto iznošenim i poblijedjelim, zlatom izvezenim; - sva su trojica imali goleme sablje demeškinje, a u ruci im samur-kapa s dugim orlovim perom.
Kao da su u ovaj skup novovjekih frakova zabasali glasnici davnog - davnog nekog doba, no svečani i staroliki naziv sabora, kojim još od davnih davnina pozdravljaju apoštolski kraljevi skupštinu zakonoša svoje drevne kraljevine, kao da je tek u ovaj par našao pravi smisao i pravu svoju adresu kad su unišla ova tri starca. Sva njihova prikaza: njihova bijela kosa, duge im sijede brade i još dulji bijeli brkovi, njihova starinska odjeća, njihovo svečano - tek nešto i frondersko - vladanje, pak njihove duge sablje, obješene o široke, zlatne i svilene pojase - sve je to tako skladno pristajalo dugomu neobičnomu naslovu. I bilo je začas kao da nema više tih školskih klupa moderne sabornice, kao da nema u klupama naslaganih crnih kaputa i frakova, a mjesto toga zanjišu se pred očima prilike dalekoga, prošloga doba, kada je i tomu nazivu i takovim staračkim prikazama cvala prava pravcata sadašnjost.
Tek kada je kraljevski reskript spomenuo potrebu nekakve promjene u domaćem zakonoslovlju i napomenuo previšnju želju da se "vazda vjerne kraljevine" izjednače u ovom pitanju sa naprednim principima zapadnoga svijeta - onda je čar prestao, te su se frakovi dočepali opet svoga prava. A starci zapreme skrajnja mjesta na skrajnjoj desnici.
Koliko god je momenat bio svečan, u sabornici se ipak pojave ironički poklici prema staračkoj skupini. A istom na galerijama! Simpatije su njihove čeznule za skrajnjom ljevicom - mladim je ljudima na galeriji br. III. bilo nerazumljivo da još može biti ljudi koji bi mogli sjesti na tako suprotivna mjesta. Zato nije bilo kraja ni konca ruganju i krupnim šalama kojima su mladi ljudi obasuli trojicu staraca. Najblaži nazivi bijahu: "pretpotopni ostaci" - "verbecijanske mumije" - "zagorski šljivari"!
Najviše se isticala njih četvorica. Galerija se gotovo zaorila glasnim smijehom. Najposlije se ostavili šale te stali posve ozbiljno žestokom strogom kritikom prekoravati tmine prošloga koljena, a zavodila ih u taj čas ona obična i tako smiješna nepravednost s koje svako mlađe doba, svaki mlađi naraštaj, živo vjeruje i misli da je prava prosvjeta započela istom u njihove dane, a sve što je otprije da je zlo i naopako, a valja samo današnje. A najposlije - promisliš li pravo - sve je tek neprestani kotač u kojem ljudska glupost, slabost i predsuda "vrteći se ne prestaje"; ona je jedina vječna, stalna i nepopravljiva; ona je od iskona i ostaje u pročaja. Prema njoj slaba je i nemoćna lokomotiva, električna iskra i spektralna analiza.
Možda je tako mislio čovjek sjedeći blizu ove četvorice. On se svakim časom više uznemirivao. Osobito nije na njemu bilo ništa, izim što je u licu njegovu bio nekakav "historičan" tip, te je svatko videći ga morao odmah pomisliti da je ovo lice već vidio i gledao ma u kojoj ilustrovanoj historiji ili u kakovoj galeriji historičkih portreta iz šestnaestog ili sedamnaestog vijeka.
Napokon se nije više mogao svladati, te zametne razgovor s onom četvoricom. Začas bilo je živahne debate među njima.
- Da - da - vama su tek bijedni, u svojim predsudama okamenjeni "šljivari" - klikne ovaj peti - nisu proučili onih folijanta knjiga koje imate vi u glavi, ne dosežu visina vaše moderne današnje uljuđenosti - tako mislite vi. Možebiti nemate krivo. Svakako nisu ono što smo mi. Ali - dajte - da vam tek nešto kažem o njima. Gledajte: - onaj tamo suhi stavio je nekoć zarad svoga uvjerenja na kocku i život svoj i svoju obitelj i svoju imovinu - onaj drugi pokraj njega volio je nekoć da ga otac razbaštini nego da prelomi vjeru svojoj vjerenici, siromašnoj prostoj Židovki djevojci - a onaj treći kao podžupan nije dao da se izvrši naredba njegova bana, jer je ta naredba po njegovu mnijenju krnjila municipalna prava. On je naime mislio i sumavao "verbecijanski" da je zakon najveći gospodar; dakako, on nije pojmio novih, modernih načela!
- Zar ih vi poznajete?
- Ne poznam baš ove, ali sam poznavao mnoge od njihovih vršnjaka. Pa da ih vi poznajete ovako, ne biste više tako strogo osuđivali ove prezrene šljivare. Ne poznate ih, ne poznate.
Sjednica se svršila, ali ova petorica nisu svršili svoje zabave. Poslije su još dugo hodali po Markovu trgu, a onaj im je peti morao pripovijedati o svojim starim znancima. Najviše je i najčešće spominjao nekoga svoga susjeda Batorića i stari mu dom Brezovicu.
Novovjeka četvorica slušala ga rado, te im je morao jednako pripovijedati. Najposlije prestane sam: - Ne da se to tako ukratko iskazati, a najzad sam rad da se i vi upoznate s ovim dijelom našega Hrvatstva: dopustite dakle da vam do zgode pročitam svoje bilješke i uspomene što sam ih - ne od obijesti nego od nutarnje potrebe - napisao o svom starom prijatelju Batoriću, o njegovoj Brezovici i o našem drugovanju. Tek je nešto - ta tko bi sve! Može biti te ćete iza toga koje u čemu suditi drugačije!
Za nekoliko dana sjedilo je svih pet u starodrevnom zidanom dvoru onoga petoga koji im je čitao svoje zapiske.
Evo ih redom.


Illustrissimus Battorych

Nedaleko od mog doma bio star - da tako reknem - iznemogao dvor: onakav drveni u kakovim su pređi naši tako divnom ustrajnošću živjeli za svoju od sviju strana mučenu Hrvatsku i čekali svaki čas smrt: "Pro Deo et patria".
Odnekada - još djetetom - volio sam zalaziti u taj zabitni kut, pod stari taj krov ili - kako ga gizdavo nazivahu stoljetna pisma - curia nobilitaris Brezovytza. A i bijaše u svem nešto neobično.
Kao sakrita od svijeta, u uzahnu jarku, među dosta visokim bregovima, stajala je crna drvena kuća, a tamnoj joj prilici toliko je pristajala gusta dubrava dugovječnih dubova, što se je odmah za njom širila u bregove, podavajući joj u jedan mah i nešto od idile i nešto od onih davnih priča koje smo za mladih dana tako rado slušali. Tik do samoga dvorca bila je drvena, niska crkvica, posvećena sv. Križu, a umah nešto dalje sterao se vrt, onakav veliki vrt naših baba s uskim puteljcima, ogromnim lipama, visokim voćkama, a u sredini s gustim grabarjem, prirezanim prema ukusu osamnaestoga vijeka; zatim nepregledno dvorište s mnogim dugim zgradama, slamom pokritima, koje su sve na okupu neuredno stajale i bile odijeljene od kućice za kuhinju, jedine od sviju zidane. Sve je to podavalo vjernu sliku nekadašnjega života; sve je to ostalo iz davnih vremena. Kad se još spomenem onih tmurnih, crvotočnih stijena stare kurije, sivoga joj drvenoga krova, tamnih soba s neravnim, istrošenim podom; crnih svinutih već tramova, pa k tomu još pocrnjelih od starosti portreta nepamćeno dugo već pokojnih ljudi, naslikanih u odorama pradavna, neobična kroja - tad shvaćam onu zamamnu otajstvenost kojom bi me uvijek savladala starodrevna Brezovica. Usred svega toga - gdje mi se svagdje javljala prošlost i sve odisalo njenim tajanstvenim dahom, a treptjele sjene života, već i na groblju zaboravljena - bilo mi je svaki put kao da sam zašao u kakav daleki bajni svijet, i kao da sam pristupio ne više k djedovima, već pradjedovima, pak mi je stoga na srcu bilo uvijek nekako čudnovato, nesigurno, nejasno, dapače i tjeskobno, ali i neiskazano ugodno.
Toj je staroj kući bio gospodar starac Kornel Batorić, umirovljeni veliki župan ...čke županije, muž preko sedamdeset godina, ali čvrste vanjštine i malone lijep starina. Lice sasvim obrijano bilo je puno i rumeno, dok mu je glavu pokrivala još gusta, bijela kosa. Fine crte lica odavale su otmjen izraz, a uz to dobroćudan i blag. I odijelo mu bijaše uvijek elegantno i birano, dakako kroja tridesetih godina; košulje je svaki dan mijenjao, a i svaki se dan sam brijao.
Ako nas je i po dobi mnogo godina dijelilo, a nazori se naši razilazili dijametralno malone u svemu, ipak smo bili ne samo dobri susjedi nego i iskreni prijatelji. Čitave dane, dugo u noć uz slabo svjetlo staromodne lampe moderaterke nas bismo dvojica prosjedili vrijeme za stoljetnim masivnim stolom, uvijek uz pun vrč vina. On bi pripovijedao o davnim zgodama, o davnim mislima i davnim časovima, otvarajući rekao bih grobove sav začaran uspomenama i idealima prošlosti - ja bih pak mirno slušao pod dojmom tih starih misli, starih zgoda i starih priča, koje su toliko skladno i povjerljivo romonile u sivoj tami brezovičkih soba, među tim sablasnim sjenama, među bezdanim crnim kutovima i onim gore na zidu - junacima svojim.
Nezaboravan mi je dojam prvoga našega sastanka pošto sam svršio nauke te se nakon višegodišnjeg odsuća povratio kući svojoj. Bijaše već u zimu. Vani bilo tmurno, pravo zimsko popodne, sav kraj zavijen u bijelo ruho, tek se pomalo isticalo golo drveće, dižući u zrak svoje crne svrži nad kojima polijetahu uz tužno graktanje ozbiljne vrane i lakoumne svrake. Nad svim tim povlačile se guste, mliječne magle, a sitni snijeg sipio lagano, bez glasa, neprestance u taj tihi, tihi zimski mir, toliko tužan i čarobno veličanstven u svojoj otajstvenoj gluhoći i dalekoj samoći. Gledajući kroz prozor svoga doma u divni taj kraj, osjetim želju da vidim Batorića i njegovu Brezovicu.
Kad sam došao onamo i preko uska hodnika i klimavih stuba stupio u blagovaonicu ili, kako mi Zagorci volimo kazati "u palaču", nađem ondje čitavo društvo. U Batorića se sastali po običaju opet susjedi i prijatelji. Bio tu domaći župnik Janko Ercigonja, ujedno vicearciđakon ili, kako se u nas kaže, podjašprišt - bio Đuka Paštrović de Lomna et Gvešće, vlastelin kamenički, zatim Škender Radičević de Glamoč, consiliarius regius - i vlastelin u Radakovu, nadalje Štefica pl. Petrović, županijski sudac i vlastelin brdovački, napokon Lacko pl. Kuntek de St. Pal, nekad honorarius jurassor, a sada općinski bilježnik; sve same sijede glave, udovci, sve takovi koji moraju tražiti najviše svojih simpatija i uspomena na groblju.
Šum glasne zabave njihove čuo sam već na hodniku. I zaista su sjedili oko dugoga, dobro mi poznatoga stola prenapunjena vrčevima, bocama i čašama, u kojima se prelijeva rumen našega zagorskoga vina štono tako lako pretvara žalost u radost. I bijahu veseli. U prvi me čas ne prepoznaše. No brzo se dosjeti starac Batorić te skočiv kao mladić zaori: "Per amorem Dei, jesi li ti to - Re vera, gle, gle ti njega, kak je zrasel! Živio, to je lepo da nisi pozabil na me!" I Batorić me ogrli, a u starim upalim mu očima sinuše dvije suze radosnice.
Zabava ne bude prekinuta. Ubrzo im ispripovijedam svoje zgode i namjere i prikupim se običajnim načinom u društvo. Stoloravnatelj - bio to u Brezovici kano perpetuus podjašprišt Ercigonja - pozdravi me govorom i čašicom vina, a uz to mi dade drugaricu. Zaredale zatim i druge zdravice, govorili se govori, i, ne bi dugo, starci začeli:

"Nikaj nije lepšega niti veselešega
Neg s prijateli koji su veseli
Zestat se..." -

Starinska pjesma sa svojim beskrajno dugim akordima razlijegala se čudnim šumom staračkih glasova po tamnim sobama starodrevne kurije, odbijajući se o crne tramove svodova, a odavle se gubila u sivu večer, dok nije zamrla negdje vani u polju ili u šumi među stoljetnim hrastovima.
Svrnuše kao obično i riječ na politiku. Župnik i sudac Petrović bili su narodnjaci, a oni drugi - također dobri Hrvati - branili su staru konstituciju et sacram coronam regni Hungariae.
Možete misliti da je učas bilo mnogo buke i vike, i one dobroćudne pravde, koje uvijek ima u takovim prilikama u naših ljudi. Batorić, koji bi za sličnih prigoda redovno s dnevne politike prešao na hvalu starih dana a odatle na djedove svoje, i sada zavikne:
- A kaj čete vi novi patrioti i ilirci, gledajte ga gore na zidu, ono mu je kip: Moj ded Mathaeus, banalis officii protonotarius. Kad su došli kraljevski komešari, ter od varmeđije iskali štibru i regrute, zvlekel je on vu kongregaciji sablju i zaoril komešarom vu brk: "Još jednom reči zahtevajte kajgod, pak vas kak skote bumo posekli. A sada izvolite iz dvorane".
- "Ja sam zastupnik kraljeve osobe", odvrati komešar. "Makar i Božje, neka nj. posvećeno apoštolsko veličanstvo sazove sabor kraljevine, za varmeđije nije nikoga brige. Recite to vašim gegačem vu Beču". I komešar je odišel bez dozvoljene štibre i regrutov, a ded je to doglasil svim varmeđijam, ter se sve u celoj Ugarskoj i Hrvatskoj za njim povelo. Bilo je doduše egsekucija, pak i ded je dobil čitavu kumpaniju vu Brezovicu: svi su mnogo pretrpeli, ali fine finaliter kralj je ipak moral sabor sazvati i od njega zahtevati porez i novake. Potlam dapače imenovali su deda pro consiliario regio et supremo comite. Ecce - to je bila konštitucija, to su bili ljudi; a danas?
I Batorić ne dovrši, zapeo je okom o portret djeda Mateja koji je još na slici pokazivao stroge crte na široku licu, sa zavinutim ponosnim nosom iznad uzvinutih kratkih brčića, kakove su naši ljudi nosili u jozefinsko doba u znak patriotizma. Batorić ga gledaše s najvećim zanosom, i dok je govorio, malene se njegove očice sjajem svojim povećavale, njegov se sitni, od starosti malone piskutljivi glasić uzdigao do blagozvučnosti, a mi smo ga svi tiho slušali.
Čim se je ponešto umirio, segne za lulom, pa i mi zapušismo. Ja - na nesreću - zapalih modernu upmanku, a Batorić od svoga domaćega duhana što ga je nekoć prije "anno 48" sadio na domaćoj svojoj zemlji, te ga na neizrečenu radost svoju umio nekoliko centi sakriti od financa. Modri dim moje amerikanke dizao se lagano kao prozirna maglica ljetna i, rekao bih, sakrivao se od tmasta oblaka što je zlobno sukljao iz Batorićeve mađarske, srebrom okovane lule, napopunivši oštrim vonjem sve drevne sobe. Već smo znali da Batorić iza prvih dimova ne voli govoriti, pa smo stoga sjedili šuteći. Tek pošto se već četvrti put izgubio u neprozirnom (i tako sumnjive boje) dimu svoje lule, pa se za koji čas pomolilo rumeno mu lice kao mjesec iza noćnih oblaka - prekine šutnju consiliarius Radičević, psujući austrijski - ili kako on reče "kranjski" - monopol i sadašnje cigare. "Pa kad pomislim kakve smo dobre cigare imali prije, znaš, illustrissime" - okrene se k Batoriću - "per exemplum one kaj ih je priređival viceban Adam Rauch vu Lužnici; da, da - kad se toga setiš, još ti se sada vu nosu pričini da ćutiš onaj vugodni miris - prave delicije, kako se dijački (latinski) veli; - a... ti Kranjci, otkad ih je sam v... donesel vu Horvatsku, sve su nam zeli. Ah - kaj vi mladi znate kaj je dobro!"
Ova ekspektoracija consiliariusova bila je voda na Batorićev mlin. Ta koliko toga nije dopuštao novomu vremenu: a kako bi bio mogao tek shvatiti da mu može država braniti sađenje duhana na njegovu zemljištu, stečenu krvlju djedova? Pa onda, da je bar taj kranjski duhan čemu! Ali što, i ta moja upmanka, mada i nije iz carske trafike, i ona ne valja koliko Batorićev duhan! Čim bi se samo izdaleka kolobarić njena dima približio pl. nosu Batorićevu, umah bi se dostojanstveno i s najvećim prezirom sakrio u još tmastiji, još neprozirniji oblak dima svoje lule. Ta kako i ne bi! Genealogija moje havanke prestaje u adresi Hamburg, a duhan Batorićev - sveti se ime Božje - imade cijelu historiju, i kroz sto i pedeset godina bilježi mu se časni rod u obiteljskoj kronici Brezovice - recte u registrima i koledarskim bilješkama dvorskoga.
- Ti misliš - počne Batorić latinski - jer si je dobio iz Hamburga, da je ta tvoja cigara epigonka one prve biljke kojom su Indijanci prvi put potvrdili mir. Da, jamstvo ti je jedino adresa; to je hipoteza kao i u Židova koji se zove Kohn, pa se drži potomkom Aronovim. Ja pak znam zacijelo tko sam i odakle sam: tako i znadem za svoj duhan, re vera znam da je anno domini tisuću sedamsto i prve moj pradjed Dionis, vraćajući se kao mlad čovjek iz turskih bojeva što ih je pod Eugenom probavio, donio sjeme toga duhana iz južne Ugarske. Dobio ga je na poklon od kolonela i supremusa barona Kiša koji ga je opet dobio od Jusuf-paše, komandanta biogradskoga. Koliko tu ljeta, koliko koljena, per amorem Dei - a ja od toga duhana danas dne 19. decembra 18.. pušim! Moj mladi amice, ti ćeš se možda smijati, ali vjeruj mi, nije to smiješno!
Ja se nisam smijao, niti mi se Batorić u taj čas pod drevnim tim krovom pričinio smiješnim. U taj tren kao da sam osjetio nježnost niti štono spaja kroz vjekove davne pređe s kasnim potomcima.



zabranici Zlatka Kranjčara startali su porazom u Njemačkoj, no samopouzdanje može biti maksimalno uoči utakmica sa Japanom i Australijom. Hrvatska je igrala hrabro, inteligentno i odlučno...
Vrlo dobrom igrom, ali prožetom ponekim teško shvatljivim individualnim pogreškama, hrvatska se nogometna reprezentacija sjajno suprotstavila ponajboljoj momčadi svijeta, Brazilu, na startu Svjetskog prvenstva. »Carioce« su, istina, pobijedile sa 1-0 (1-0) pogotkom Kake u 44. minuti, ali Kranjčarovoj družini baš nitko nema pravo zamjeriti na porazu protiv ovakvih nogometnih virtuoza. Štoviše, Hrvatska je sredinom drugoga poluvremena posve dominirala terenom, u nekoliko navrata potpuno »uneredila« brazilski kazneni prostor i doista je nevjerojatno kako niti jedan od tih plotuna nije završio u Didinoj mreži.
Brazilski je vratar čudesno »bekendirao« žestoku kanonadu hrvatskih nogometaša. Po vratima su redom »mitraljirali« Pršo, Klasnić, Babić... S dijela tribina s brazilskim navijačima gromko je, pak, odjekivalo: »Dida! Dida!«
Nevjerojatno je, zapravo, koliko je Hrvatska bila blizu tom velikom bodu, koliko je malo milimetara i nešto više koncentracije nedostajalo da barem jedna lopta zaljulja Didinu mrežu. A pritom nikako ne treba zaboraviti da je najvećim dijelom utakmice naša selekcija igrala bez kapetana Nike Kovača. Ze Roberto ga je u 35. minuti žestoko udario u rebra. Provukao se bez žutog kartona, ali je Niko Kovač, nakon pet minuta, ipak tražio zamjenu zbog jakih bolova. Umjesto njega je ušao Jerko Leko.
I opet je, dakle, Hrvatska protiv Brazila primila pogodak na samome izmaku poluvremena, baš kao i u prijateljskom ogledu u Splitu u kolovozu prošle godine. Poljudski primjer očito nije bio dovoljan poučak, ponovno je dio Kranjčarovih igrača »otišao« na poluvrijeme koju minutu ranije. Nije problem u tome što je suparnik zatresao mrežu, nije problem ni u tome što se to zbilo u 44. minuti, a najmanji problem što je taj suparnik zapravo Brazil. No, kod toga pogotka nije samo do izražaja došlo umijeće brazilskih virtouza, ovdje je ipak naglasak na nonšalanciji ponekih igrača, koja je bila primjetna praktički od prve minute.
Pa, već pola godine, dakle od trenutka kad je ždrijeb spojio Hrvatsku i Brazil u istu skupinu SP-a, gotovo svi naši mediji, stručnjaci, nogometni autoriteti, pa i sami igrači napominju kako Kranjčarova družinu svoju priliku eventualno može tražiti preko bokova. Tim više što je upravo na takvom stilu igre Hrvatska i gradila put do SP-a. A isto je tako svoja (mala?) nadanja uoči okršaja s »cariocama« gradila na tezi da »vremešni« brazilski bokovi Cafu i Roberto Carlos više nisu na nekadašnjoj visokoj kvalitativnoj razini, da im brzina više nije vrlina... A onda je upravo taj »istrošeni« Cafu, koji je slučajno baš i kapetan ove, možda i ponajbolje momčadi Brazila u posljednjih 20-ak godina, inicirao akciju za pogodak. Nitko, ali baš nitko nije pokušao ni zasmetati tom »vremešnom gospodinu« dok je, čak i pomalo lijeno, vukao loptu primičući se Pletikosinom kaznenom prostoru. Imao je vremena zastati, lagano »snimati« situaciju, promotriti raspored igrača, a vjerojatno si je, da je htio, mogao priuštiti i luksuz da malo i prilegne... Imao je, dakle, vremena spaziti Kaku i lagano mu proslijediti loptu nadomak kaznenog prostora. A, taj je Kaka nesmetano primio loptu, nesmetano birao kojim dijelom kopačke će ju primiti i potom, opet nesmetano, opalio prema vratima. Za 1-0!
Taj »deja vu« efekt prati nas gotovo na svakom natjecanju. Na identičan su način nogometaši Ekvadora izradili akciju za pogodak koji nas je izbacio s prošlog SP-a, a istu su matricu rabili i Englezi koji su se pred hrvatskim kaznenim prostorom šetali kao na »Hide Parku«. I opet je Kaka, u 70. minuti, bio u identičnoj situaciji, ali ovaj je put loptu poslao tek koji milimetar pored stative. Nešto kasnije je i Robinho prošetao nekoliko metara i proigrao Adriana na vrhu peterca, no brazilski napadač nije uspio dohvatiti loptu.
I ovaj put su hrvatski nogometaši načinili velik broj »neforsiranih pogrešaka«. Kad bi se primaknuli suparničkom 16-ercu, griješili bi u naoko čistim dodavanjima. Još nam je u sjećanju scena iz 60. minute kada je Lucio »tudorovski« prodao loptu suparniku na svojoj polovici terena. Zgrabio ju je Pršo, pri čemu se Olić sjajno ubacio u prostor, no ovaj je u zasigurno najvećoj prilici utakmice, pogriješio u - čistom dodavanju. Olić bi izbio sam na sedam metara pred Didu i... Osam minuta kasnije Olić je načinio vjerojatno najveću bedastoću utakmice! U akciji koja je zapravo bila kopija one prethodne, on je posve ignorirao Pršu, koji je usamljeno stajao sam pred Didom i izabrao njemu pomalo strani element - dribling. I zapleo se.
Izoliramo li, dakle, neke individualne pogreške, Hrvatska se dostojno suprotstavila »cariocama« i najavila velike domete. Hrvatski navijači mogu s velikim smiješkom i ponosom
pratiti nastavak natjecanja, jer drukaju za jednu od ponajboljih reprezentacija na ovom SP!

Koliko je nedostajao Niko Kovač...
STIPE PLETIKOSA: Odličan. Spasio što se spasiti dalo. Kod pogotka Kake ne bi mu pomogli s lijeve strane ni Didulica, niti Butina.
DARIO ŠIMIĆ: Velik učinak, Ronaldinho je na toj strani znao ustuknuti pred njegovom beskompromisnošću.
ROBERT KOVAČ: Suvereni šef obrane. Koliko je samo odgovornosti ponio u kriznim situacijama.
JOE ŠIMUNIĆ: Bojali smo se njegove nezaliječene ozljede, a bio je pravi.
DARIJO SRNA: Uporan i borben, ali ipak zaustavljen. Sada mu se i centaršut skratio, ipak dobar. Jer kontra Hrvatske je stajao bio Brazil.
NIKO KOVAČ: Izvanredan, stoga je najveća šteta što ga je Adriano bezobrazno ozlijedio. Koliko je nedostajao...
JERKO LEKO: Na visini zadatka, no daleko od pretrčanih maratona prethodnika mu Nike. A maraton je trebao.
IGOR TUDOR: Opet ga je nonšalancija na početku stajala blamaže. Poslije probitačan i organiziran.
MARKO BABIĆ: U prvom dijelu nerješiva zagonetka, u nastavku iznova dobar, ali je u pravim situacijama posustao.
NIKO KRANJČAR: Kada se stvori toliko prigoda protiv Brazila, onda kreativac ne može biti loš. Naprotiv. Bravo!
IVAN KLASNIĆ: Joj, da je ono zabio... Uvijek u prigodi, svaki put iz one situacije gađa kut, sada ravno u Didu.
IVICA OLIĆ: Otkrivao se, trudio, no on je pravi kad se branimo, ne kad napadamo...
DADO PRŠO: Još ga brazilski braniči sanjaju, toliko se umorio da je na kraju driblao bez snage. 





Hrvatska predstava za ponos
Možemo li biti samo sretni i zadovoljni što je Hrvatska bila neustrašiva i izvrsna protiv peterostrukih svjetskih prvaka Brazilaca. Ni slučajno, Hrvatska je u ovoj utakmici zavrijedila barem bod, odigravši sjajno i nadahnuto, nažalost bez imalo sreće koja je toliko potrebna u velikim utakmicama. Navijači su prepoznali tu vrijednost pa smo bili svjedoci nezapamćeno predivnog navijanja 30.000 hrvatskih navijača.
Taktički sjajno prvo poluvrijeme i igra na rizik u većem dijelu nastavka ponudila je sve najbolje što naša momčad ima. Stoga, u trenucima kada su i Brazilci bili inferiorni, bili smo tako nesretni. Jer nismo bili nagrađeni za hrabrost i kvalitetu.
Hrvatska je prvih 45 minuta odigrala fenomenalno, neutralizirala glavne brazilske poluge, udvajanjima i izvrsnim postavljanjem iza lopte i u neposrednoj blizini suparničkih igrača. Ne, nije se Hrvatska branila, čim je dobila loptu organizirala se, pronalazila svoje bokove, istina češče desni, onaj Babićev, i prijetila Didi.
Da se nije nesretno ozlijedio kapetan Niko Kovač u duelu s Adrianom (za što je Brazilac morao dobiti karton) zasigurno ne bi niti došlo do situacije da Kaka onako ide kroz sredinu gdje ga Niko Kranjčar nije znao zaustaviti. Ostaviti Kaku samog znači biti izložen razornom i preciznom udarcu. To se dogodilo u zadnjim minutama prvog dijala, te nam je to teže palo s obzirom na izvrsnu Hrvatsku u prvih 45 minuta. Ovako, ostali smo u rezultatskom minusu i bez kapetana Nike Kovača.
U prvih nekoliko minuta nastavka goropadna je bila Hrvatska. Brazil je bio pritisnut, a nogometni stručnjaci u nevjerici. Najprije Pršo, pa Klasnić prijete ali Dida je spasio. Koliko će moći naši izdržati u najjačem ritmu? Dugo, šanse su još imali i Srna i Babić, pa zar je moguće da smo sve promašili. Dvadesetak tisuća Brazilaca skandiralo je samo »Dida, Dida«.
Nismo nepravični, tražili smo zasluženo izjednačenje, u toj otvorenoj igri i Hrvatska je imala rupa i Brazlicu su stvorili prigode, no bila je to u drugom dijelu igra naših na sve ili ništa. Dobili smo »figu«.
Toliko smo bili blizu svega, a ostala nam je Hrvatska kratkih rukava u partiji koje se ne bi postidio ne peterostruku svjetski prvak što je Brazil. Sudac? Nije se sramio pomagati Brazilu! No, odigrajmo tako protiv Japana i Australije i sve će biti u redu! 











\end{multicols}


% 
\showhyphens{
Marcelito
samoodr\v{z}ivo
samopouzdanje
suzdr\v{z}ana  % suz-drz-ana (krivo)
njegovati
lani\v{s}te
manje 
vi\v{s}e
\v{s}togod
zanijekati
pridr\v{z}avanje
kriptografija
sveu\v{c}ili\v{s}te
pretu\v{z}no  % OK
prevla\v{z}no % krivo
}
\end{document}
