%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\autortoc{V. I. Arnold}
\clanak{V. I. Arnold}{O nastavi matematike}


Matematika je dio fizike.  Fizika je eksperimentalna prirodna
znanost, dio prirodoslovlja. Matematika je onaj dio fizike u kojem
su eksperimenti jeftini.

Jakobijev poučak (\textit{Visine trokuta sijeku se u jednoj
točki.}) također je eksperimentalna činjenica, kao i to da je
Zemlja okrugla (tj. homeomorfna kugli), ali  ga možemo dokazati s
mnogo manje troška.

Sredinom dvadesetoga stoljeća bio je popularan pokušaj odvajanja
matematike i fizike.  Izrasli su čitavi nara\v{s}taji matematičara
koji se nisu upoznali s polovicom svoje znanosti  i adekvatno tome
posve su ignorirali druge znanosti. Počeli su podučavati svoju
osakaćenu skolastičku pseudomatematiku, u početku studente, a
zatim i učenike (posve zaboravivši Hardijevo upozorenje da takvoj
matematici nema stalnog mjesta pod Suncem).

Kako skolastička, od fizike odijeljena matematika, nije pogodna ni
za nastavu ni za primjenu u drugim naukama, kao rezultat toga
do\v{s}lo je do opće netrpeljivosti prema matematici -- i
nesretnih školaraca (od kojih su neki s vremenom postali i
ministri) i korisnika.

Takva nakazna gradnja koju su izgradili iscrpljeni priučeni
matematičari na temeljima nepotpune, manje vrijedne matematike,
propustivši upoznati se s modernom fizikom, podsjeća na strogu
aksiomatiku teorije neparnih brojeva. Takvu je teoriju moguće
izgraditi i čak postići da se  učenici dive  savršenstvu  i
unutarnjoj neproturječnosti izgrađene strukture (u kojoj su, na
primjer, suma nekog neparnog broja članova i produkt bilo kojeg
broja faktora definirani). Parne brojeve s takve točke gledišta
možemo ili proglasiti herezom ili s vremenom uvesti u teoriju i
tako ju dopuniti (popuštajući pred potrebama fizike i realnoga
svijeta).

Nažalost, u ime takve osakaćene i izopa\v{c}ene matematike
izvodila se nastava matematike desetljećima.  Izniknuvši u početku
u Francuskoj, to se izopačenje brzo proširilo na izučavanje osnova
matematike, prvo kod studenata, a zatim i učenika svih usmjerenja
(prvo u Francuskoj, a zatim u svim državama, uključujući i
Rusiju).

Učenik francuske osnovne škole na pitanje "Koliko je 2+3?"
odgovorio je: "3+2, jer je zbrajanje komutativno". Nije znao
koliko taj zbroj iznosi i čak nije razumio pitanje!

Drugi francuski učenik, prilično razuman, definirao je matematiku
ovako: "Tamo postoji kvadrat, ali to još treba dokazati".


Sudeći prema mom nastavničkom pokusu po Francuskoj, studenti (čak
i oni koji uče matematiku na \textit{\'{E}cole Normale
Sup\'{e}rieure} -- osjećam iznad svega žaljenje prema toj očito
inteligentnoj, ali ubogaljenoj djeci) imaju toliko jadnu ideju o
matematici poput tog školarca.

Na primjer, ti studenti nikada nisu vidjeli paraboloid, a pitanje
o obliku plohe zadane jednadžbom $xy=z^2$ bacilo ih je u o\v{c}aj.
Nacrtati u ravnini krivulju zadanu parametarskim jednadžbama
(poput $x=t^3 -3t$, $y=t^4 -2t^2$) zadaća je potpuno nerješiva
studentima (vjerojatno čak i za većinu francuskih profesora
matematike).

Počevši od prvoga l'Hospitalova udžbenika iz analize,
(\textit{Analiza za razumijevanje krivulja}) i okrutno do
udžbenika Edouarda Goursata, umijeće rješavanja takvih zadataka
smatralo se (zajedno sa znanjem tablice množenja) neophodnim
dijelom zanata svakog matematičara.

Bogomdani pobornici \emph{apstraktne matematike} izbacili su iz
nastave čitavu geometriju (kroz koju se u matematici iznad svega
ostvaruje veza s fizikom i realnošću). Udžbenici analize po
Goursatu, Hermiteu, Picardu nedavno su bačeni na smetlište
Sveučilišne biblioteke Paris 6 i 7 (Jussieu) kao zastarjeli i
beskorisni (i samo zahvaljujući mom utjecaju uspjelo ih se
spasiti).

Studentima \textit{\'{E}cole Normale Sup\'{e}rieure} koji su
odslušali kurs diferencijalne i analitičke geometrije ostala je
nepoznata i Riemannova ploha eliptičke krivulje $y=x^3 +ax+b$ i
topološka klasifikacija ploha (a da ne spominjemo eliptičke
integrale prvog reda i Euler-Abelov teorem o ulančanim
integralima). Oni su učili samo Hodgeove strukture i Jakobijeve
mnogostrukosti.



Kako se takva situacija mogla dogoditi u Francuskoj, koja je
svijetu dala Lagrangea i Laplacea, Cauchyja i Poincaréa, Leraya i
Thoma? Čini mi se da je razumno objašnjenje dao I.~G.~Petrovskij,
moj učitelj iz 1966.~godine. "Pravi matematičari ne žive u
družinama, ali slabe družine su neophodne da bi preživjeli. Mogu
se sjediniti prema raznim principima (bilo to preko
superapstrakcija, antisemitizma ili primijenjene i industrijske
problematike), ali bit svega je rješenje socijalne problematike -
preživljavanje u uvjetima pismenijeg okruženja."

Napominjem i upozorenje L.~Pasteura: "Nikada nisu postojale i neće
postojati "primijenjene znanosti", postoji i jest samo
\textbf{primjena znanost}." (Iznad svega korisno!)

Tada sam se prema riječima Petrovskog odnosio s nešto sumnje, ali
danas sve više uviđam koliko je bio u pravu. Značajni dio
superapstraktnih djelovanja sastoji se jednostavno od  besramne
krađe otkrića od pronalazača i sistematskog  prepisivanja njihovih
zaključaka i poopćenja. Slično kao što Amerika nije nazvana prema
Kolumbu, matematički rezultati se gotovo nikada ne nazivaju
imenima svojih otkrivača.

Da bih izbjegao krivokletstvo, moram napomenuti da se moja
vlastita dostignuća nisu nikada podvrgnula takvu iskorištavanju,
iako se to stalno događalo mojim  učiteljima (Kolmogorov,
Petrovskij, Pontrjagin, Rokhlin) i učenicima. Profesor M.~Berry
jedanput je formulirao dva na\v{c}ela:

\emph{Arnoldovo na\v{c}elo.} Ako neka činjenica nosi osobno ime, to
ime nije ime njezina otkrivača.

\emph{Berryevo na\v{c}elo.} Arnoldovo na\v{c}elo je primjenjivo
samo na sebe.

Vratit ću se nastavi matematike u Francuskoj.

Kada sam bio student prve godine na Fakultetu mehanike i
matematike na Moskovskom državnom sveučilištu, lekcije iz analize
predavao je teoretičar skupova  topolog L.~A.~Tumarkin koji je
savjesno prepričavao klasični kurs analize prema francuskom
obrascu, prema Goursatu. On nam je priopćio da se integrali
racionalnih funkcija duž analitičke krivulje mogu vaditi ako je
odgovarajuća Riemannova ploha sfera i da je, generalno, uzevši ne
mogu tražiti ako je ploha višeg reda, i da je za sferičnost
potrebno imati dovoljno velik broj dvostrukih točaka na krivulji
danoga stupnja (što čini krivulju orijentiranom -- moguće je
spojiti njene realne točke na projektivnoj ravnini jednim potezom
pera).



Ove činjenice toliko mogu zaokupiti maštu da (čak iskazane bez
ikakava dokaza) mogu dati bolju i ispravniju ideju o modernoj
matematici nego cijeli tom traktata Bourbakija. Zaista ovdje
nalazimo postojanje začuđujuće veze među naizgled sasvim
različitih stvari: s jedne strane postojanje eksplicitnog izraza
za integrale i topologije odgovarajuće Riemannove plohe, a s druge
strane između broja dvostrukih točaka i reda odgovarajuće
Riemannove plohe, koja također prikazuje sebe u realnoj domeni kao
orijentiranu.

Već je Jakobi zapazio da je fascinirajuća osobina matematike da
jedna te ista funkcija opisuje prikaz cijelog broja kao zbroja
četiriju kvadrata kao i stvarno gibanje klatna.

Ovo otkriće o vezi među  heterogenim matematičkim objektima moguće
je usporediti s otkrićem veze između elektriciteta i magnetizma u
fizici ili s otkrićem sličnosti između istočne obale Amerike i
zapadne obale Afrike u geologiji.

Emotivno značenje takvih otkrića za nastavu teško je procijeniti.
Ona nas uče tražiti i naći takve zadivljujuće pojave harmonije
Svemira.

Antigeometrizacija matematike i odjeljivanje od fizike razbijaju
te veze. Na primjer, ne toliko studenti koliko ni moderni
analitički geometri većinom ne znaju činjenicu koju je Jakobi
spomenuo ovdje: eliptički integral prvog reda izražava vrijeme
gibanja duž eliptične fazne krivulje u odgovarajućem Hamiltonovu
dinamičkom sustavu.



Parafrazirajući poznate riječi o elektronu i atomu možemo reći da
je hipocikloida neiscrpiva kao ideal u prstenu polinoma. Ali
podučavati idealima studente koji nikada nisu vidjeli hipocikloidu
besmisleno je poput podučavanja zbrajanja razlomaka djece koja
nikada nisu (barem mentalno) razrezala na jednake djelove jabuku
ili kolač. Ne treba se čuditi da djeca pribrajaju brojnik
brojniku, a nazivnik nazivniku.

Od francuskih kolega čujem da je sklonost superapstraktnim
poopćenjima njihova tradicionalna nacionalna karakteristika. Ne
isključujem da je ovdje stvarno riječ o nasljednoj bolesti, ali
bih svejedno htio podcrtati da sam primjer s jabukom i kolačem
posudio od Poincaréa.

Shema ustroja matematičke teorije potpuno je ista kao i u svakoj
prirodnoj znanosti. Na početku promatramo neke objekte i u
specijalnim slučajevima donosimo zaključke. Zatim se trudimo naći
područje primjenjivosti svojih opažanja, tražimo protuprimjere da
bismo izbjegli pogrešne sudove na širem području promatranja
(primjer: broj particija uzastopnih neparnih brojeva 1, 3, 5, 7, 9
na neparan broj prirodnih  pribrojnika daje niz 1, 2, 4, 8, 16, no
nakon tih brojeva slijedi 29).

Kao rezultat formuliramo empirijsko otkriće koje smo načinili
(npr. Fermatovu ili Poincaréovu hipotezu). Nakon toga nastupa
teški period provjere pouzdanosti zaključka.

U matematici je ovdje napravljena specijalna tehnika koja je
katkada pri primjeni na realni svijet korisna, a katkada dovodi do
samoobmane. Ova se tehnika zove modeliranje. Pri postavljanju
modela dolazi do sljedeće idealizacije: neke činjenice koje su
pouzdane s određenom vjerojatnošću ili s određenim stupnjem
točnosti smatraju se apsolutno istinitima i nazivaju se aksiomima.
Smisao te apsolutnosti leži u tome što mi dozvoljavamo sebi
koristiti ove činjenice prema pravilima formalne logike,
nazivajući u ovom procesu teoremima sve što iz njih možemo
zaključiti.

Poznato je da u svakoj aktivnosti realnog života nije moguće u
potpunosti se osloniti na ove zaključke. Razlog je valjda taj
\v{s}to parametri proučavannih pojava nikada nisu potpuno poznati
i \v{s}to mala promjena parametara (na primjer početni uvjeti
procesa) mo\v{z}e posve izmijeniti rezultat. Zbog toga ka\v{z}emo
da je pouzdana dugoročna prognoza vremena nemoguća i ostat će
nemoguća, bez obzira na to koliko mi unaprijedili ra\v{c}unala i
naprave koje mjere početne uvjete.

Upravo na sličan način mala promjena u aksiomima (u koje nismo
potpuno sigurni) može, generalno govoreći, dovesti do potpuno
različitih zaključaka od onih postignutih putem teorema izvedenih
iz prihvaćenih aksioma. Što je duži i maštovitiji lanac zaključaka
("dokazi") manje je pouzdan konačan rezultat.

Kompleksni modeli rijetko su korisni (osim za one koji su pisali
svoju disertaciju).

Matematička tehnika modeliranja sastoji se od ignoriranja ovih
mana i govori o svom deduktivnom modelu tako kao da je u suglasju
s realnošću. Činjenica da ovaj put, koji je očito nepravilan  s
točke gledišta prirodnih znanosti, često vodi do korisnih
rezultata u fizici zove se \textit{nepojmljivom efikasnošću
matematike u prirodnim znanostima} (ili \textit{Wignerovim
principom}).

Ovdje možmo dodati zapažanje I.~M.~Geljfanda: "Ovdje postoji još
jedna pojava koja je svojom nepojmljivošću usporediva s
nepojmljivom efikasnošću matematike u fizici koju je zabilježio
Wigner -- jednako nepojmljiva nepouzdanost matematike u
biologiji."

"Fini otrov matematičkog obrazovanja" (prema riječima F.~Kleina)
za fizičara sastoji se upravo u tome \v{s}to je apsolutni model
odvojen od stvarnosti i više nije s njom usporediv. Evo
jednostavnog primjera: Matematika nam govori da je rješenje
Malthusove jednadžbe $dx/dt = x$ jednoznačno određeno početnim
uvjetima [tj.~da odgovarajuće integralne krivulje u
$(t,x)$-ravnini ne presijecaju jedna drugu]. Ovaj zaključak
matematičkog modela ima malo utjecaja na stvarnost. Pokus s
računalom pokazuje da sve te integralne krivulje imaju zajedničku
točku na negativnoj poluosi $t$. I zaista, možemo pokazati da se
krivulje s početnim uvjetima $x(0) = 0$ i $x(0) = 1$ presijecaju
praktički za $t = - 10$, a za $t = - 100$ između njih ne možemo
smjestiti niti atom. Osobine prostora na tako malim udaljenostima
nisu opisane Euklidovom geometrijom. Primjena teorema
jedinstvenosti u toj situaciji uistinu prelazi točnost modela. U
praktičnoj primjeni modela to treba uzeti u obzir, inače se možemo
sresti s ozbiljnim problemima.

Primijetit ću dalje zašto teorem jedinstvenosti objašnjava
približno efekt sidrenja broda u luci kad se ono odvija ručno:
kada bismo brzinu pristajanja broda smatrali glatkom linearnom
funkcijom udaljenosti, za pristajanje bi trebao beskonačan period
vremena. Alternativa je udarac u pristanište (kao prigušenje
odgovarajućih neidealnih elastičnih tijela). Uostalom, s tim se
problemom trebalo ozbiljno suočiti prilikom spuštanja prvih
aparata na Mjesec i Mars kao i pri pristajanju svemirskih stanica
-- ovdje teorem jedinstvenosti radi protiv nas.

Nažalost nema odgovarajućih primjera niti diskusije o opasnostima
fetišiziranih teorema koje bismo nalazili u modernim matematičkim
udžbenicima, čak ni u onim boljima. Stvorio sam dojam da
matematičari-skolastici (jedva upoznati s fizikom) vjeruju u
principijelnu razliku aksiomatske matematike od modeliranja koje
je uobičajeno u prirodnoim znanostima i zahtijeva potpunu kontrolu
zaključaka pomoću eksperimenata.

Ne govoreći o relativnom karakteru početnih aksioma, ne smije se
zaboraviti ni neizbježnost logičkih pogrešaka u dugom rasuđivanju
(poput pada računalnog sustava izazvanog kozmičkim zrakama ili
kvantnim oscilacijama). Svaki aktivni matematičar zna da, ako ne
kontrolira svoje rezultate (najbolji je način -- primjerima), tada
će za nekih desetak stranica polovica znakova u formulama biti
pogrešna, a dvojke će iz nazivnika naći put do brojnika.

Tehnologija borbe s greškama jednaka je vanjskoj kontroli pomoću
pokusa ili promatranjem kao u svakoj eksperimentalnoj znanosti, i
tomu bi od samog početka trebalo podučavati učenike.

Pokušaji da se kreira "čista" deduktivno-aksiomatska matematika
doveli su do otklona od sheme koja je uobičajena u fizici
(promatranje -- model -- istraživanje modela -- zaključak --
testiranje promatranjem) i zamjene shemom: definicija -- teorem --
dokaz. Nemoguće je razumjeti nemotivacijsku definiciju, ali to
nije zaustavilo kriminalne algebraičare - aksiomatičare. Na
primjer, oni bi bili sposobni definirati produkt prirodnih brojeva
pomoću pravila o stupčanom umno\v{s}ku. Pri tome je teško dokazati
komutativnost množenja, no još uvijek ju je moguće izvesti,
teoremom kao posljedicom aksioma. Nakon toga je moguće natjerati
jadne studente da uče takav teorem i njegov dokaz (radi da
povećanja autoriteta kako same znanosti, tako i osoba koje ju
podučavaju). Očito je da takve definicije i takvi teoremi mogu
samo naštetiti i nastavi i praktičnom radu.


Moguće je razumjeti komutativnost množenja bilo ako prebrajamo
postrojene vojnike prvo po redovima, a zatim po kolonama,  bilo
računajući površinu pravokutnika na dva načina. Svaki pokušaj da
se to načini bez povezivanja matematike s fizikom i realnošću je
sektaštvo i izolacionizam koji uništava značaj matematike kao
korisne ljudske aktivnosti u očima svih razumnih ljudi.

Otkrit ću još nekoliko tajni (u interesu jadnih studenata).

\emph{Determinanta} matrice  je (orijentirani) volumen
paralelopipeda \v{c}iji su bridovi  stupci matrice. Ako studentima
saopćimo tu tajnu (koja je pažljivo skrivana u pročišćenim
predavanjima iz algebre), tada će čitava teorija determinanti
postati razumljivim poglavljem teorije višelinearnih formi. Ako se
determinante definiraju drukčije, tada će svi razumni ljudi
zamrziti determinante, Jakobijane i teorem o implicitnoj funkciji.

Što je to \emph{grupa}? Algebraičari poučavaju da je to tobože
skup s dvjema operacijama, koje zadovoljavaju mnoštvo
lakozaboravljivih aksioma. Ova definicija izaziva prirodan
protest: zašto bilo kojoj razumnoj osobi treba par takvih
operacija? "Oh, prokleta matematika" -- zaključit će student (koji
\'{c}e možda u budućnosti postati ministar znanosti).

Dobit ćemo potpuno drukčiju situaciju ako ne počnemo s grupama
nego s pojmom transformacije (obostrano jednoznačno preslikavanje
skupa u sama sebe) kao što se povijesno i događalo. Kolekcija
transformacija skupa naziva se grupa ako zajedno s bilo kojim
dvama transformacijama on sadrži i rezultat primjene tih
preslikavanja, kao  i inverznu transformaciju  svake
transformacije.

Evo, to su sve definicije - nazvane \textit{aksiomima} -- koje u
stvari predstavljaju  (očigledna) svojstva grupe transformacija.
To što aksiomatičari nazivaju \textit{apstraktnim grupama} --
jednostavno su grupe transformacija različitih skupova, koje
razmatramo do na izomorfizam (obostrano jednoznačno preslikavanje,
koje čuva operacije). Kao što je dokazao Cayley, u prirodi nema
`apstraktnijih' grupa.  Zašto tada algebričari do te mjere muče
studente apstraktnim definicijama?

Između ostaloga, ja sam 1960.~godine predavao teoriju grupa
moskovskim učenicima. Izbjegavajući aksiomatiku i ostajući što je
moguće bliže uz fiziku, za pola sam godine došao do Abelova
teorema o nerješivosti opće jednadžbe petog stupnja u radikalima
(naučivši studente usput o kompleksnim brojevima, Riemannovim
površinama, fundamentalnim grupama i monoidnim grupama algebarskih
funkcija). Taj je kurs kasnije publicirao jedan od slušatelja,
V.~Aleksejev, u knjizi \textit{Abelov teorem kroz zadatke}.

Što je to \emph{glatka mnogostrukost}? U recentnoj američkoj
knjizi pročitao sam da Poincar\'{e} nije bio upoznat s tim pojmom,
koji je sam uveo u matematiku, i da je suvremenu definiciju dao
tek krajem 1920.~Veblen: \textit{Mnogostrukost -- to je topološki
prostor koji zadovoljava dugi niz aksioma}.

Zbog kojih se grijeha moraju studenti probijati kroz sva ta
dovijanja? Zapravo, u svom djelu \textit{Analysis Situs}
Poincar\'{e} je dao savršeno razumljivu definiciju glatke
mnogostrukosti koja je puno korisnija od "apstraktne".

\textit{Glatka} $k$-\textit{dimenzionalna podmnogostrukost
euklidskog prostora} $\mathbb{R} ^n$ \textit{je njegov podskup
koji u okolini svake svoje točke predstavlja graf glatkog
preslikavanja} $\mathbb{R} ^k$ \textit{u} $\mathbb{R}^{n-k}$
(\textit{gdje su} $\mathbb{R} ^k$ \textit{i} $\mathbb{R} ^{n-k}$
\textit{koordinatni potprostori}). To je pravilna generalizacija
najobičnijih glatkih krivulja u ravnini (recimo kružnice $x^2 +
y^2=1$) ili krivulja i površina u trodimenzionalnom prostoru.

Prirodno je definirati glatka preslikavanja između glatkih
mnogostrukosti. Difeomorfizmi su  preslikavanja koja su glatka
skupa sa svojim inverznim preslikavanjima.

"Apstraktna" glatka mnogostrukost -- to je podmnogostrukost bilo
kojeg euklidskog prostora, razmatrano do na difeomorfizam. Nikakve
"apstraktnije" konačnodimenzionalne glatke mnogostrukosti ne
postoje u prirodi (Whitneyev teorem).  Zašto mučimo studente
apstraktnim definicijama?  Nije li bolje dokazati im teorem o
eksplicitnoj klasifikaciji zatvorenih dvodimenzionalnih
mnogostrukosti (ploha)?

Taj prekrasan teorem (koji pokazuje, primjerice, da svaka
kompaktna povezana orijentirana ploha jest sfera s nekim brojem
krakova) daje ispravan uvid u to što je suvremena matematika, i to
nikako nisu superapstraktna poopćenja naivnih podmnogostrukosti
euklidskog prostora koja ne daju zapravo ništa novo, a koja nam
aksiomatičari prezentiraju kao dostignuća.

Teorem o klasifikaciji ploha je matematičko dostignuće visokog
reda, jednako otkriću Amerike ili rentgenskih zraka. Taj je teorem
genijalno otkriće matematičke prirodne znanosti i čak je teško
reći je li  više primjenjiv u matematici ili fizici. Prema njegovu
značenju i u primjeni, kao i u razvoju ispravnog svjetonazora,
daleko nadilazi  takva "dostignuća" matematike kao što su rješenje
posljednjeg Fermatova problema ili dokaz da svaki dovoljno velik
cijeli broj možemo prikazati u obliku zbroja tri prosta broja.

Zbog publiciteta moderni matematičari katkada prezentiraju takva
sportska dostignuća kao posljednju riječ svoje znanosti.
Razumljivo je da to ne samo da ne podiže ugled matematici u
javnosti, nego naprotiv, izaziva razumljivu nevjericu o potrebi
utroška energije na bavljenje (alpinističkog tipa) tim egzotičnim
pitanjima koje nitko ni zbog čega ne treba.

Teorem o klasifikaciji ploha bi trebalo uključiti u program
matematike  srednjih škola (vjerojatno bez dokaza), ali nije jasno
zašto nije uključen čak niti u sveučilišne matematičke kolegije
(iz kojih je u Francuskoj, između ostalog, u posljednjih nekoliko
desetljeća izbačena čitava geometrija).

\fixme{sta s ovako groznom recenicom??} Povratak nastave
matematike na svim stupnjevima od skolastičkog klepetanja na
izlaganje  važnoga prirodnoga podru\v{c}ja -- bitna je potreba za
Francusku. Začudio sam se da studenti ovdje ne poznaju (i čini se
nisu prevođene na francuski) sve najbolje i u metodičkom smislu
važne matematičke knjige: \textit{Brojevi i likovi} Rademachera i
T\"{o}plitza, \textit{Geometrija i mašta} Hilberta i Cohn-Vossena,
\textit{Što je matematika} Couranta i Robbinsa,  \textit{Kako
riješiti matematički zadatak} i \textit{Matematika i uvjerljivo
zaključivanje} od Georgea Polye, \textit{Lekcije o razvitku
matematike u devetnaestom stoljeću} F. Kleina.


Dobro pamtim kako je u školskim danima na mene dubok dojam ostavio
kolegij Hermiteove analize (koja je, između ostaloga, prevedena na
ruski jezik). Riemannove plohe se u njemu pojavljuju, mislim, u
jednoj od prvih lekcija (cijela je analiza bila kompleksna, kako
to i treba biti). Ravnalice integrala ispitivane \fixme{Marc, sto
su ravnalice integrala?} su pomoću deformacija putanja na
Riemannovim plohama pri gibanju rubnih točaka (danas se to naziva
Picard-Lipschitzovom teorijom; inače, Picard je bio Hermiteov zet,
matematičke sposobnosti često su predavane zetovima: dinastija
Hadamard -- P. Levy -- L.~Schwarz -- U.~Frisch je još jedan
poznati primjer u Akademiji znanosti u Parizu).

`Zastarjeli' kolegij Hermiteove analize od prije stotinu godina
(vjerojatno odbačen iz studentskih knjižnica  francuskih
sveučilišta) bio je puno suvremeniji nego nego ovi dosadni
udžbenici iz analize kojima danas muče studente.

Ako se matematičari ne urazume sami, tada će korisnici, sačuvavši
potrebu  za modernom, u najboljem smislu te riječi, matematičkom
teorijom jednako kao i, svojstvenu svakom zdravorazumskom čovjeku,
imunost  na beskorisna aksiomatska naklapanja, napokon otkazati
usluge nedovoljno educiranih skolastičara  i na sveučilištima i u
školama. \fixme{a ova recenica?}

Predavač matematike koji nije odolio barem nekim tomovima kursa
Landaua i  Lipschitza postat će tada isto tako fosil kao oni koji
danas ne poznaju razlike između otvorenog i zatvorenog skupa.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
