% UTF-8
\documentclass[12pt]{minimal}

% \usepackage[enc=utf8]{hrlatex}
\usepackage{hrlatex}



\listfiles

\begin{document}
\noindent 	
% \rule{7pt}{7pt}\rule[7pt]{7pt}{7pt}%
\fontsize{20pt}{10pt}%
\selectfont%
\textsf{\textbf{\textsf{HR}}LaTeX} \\
\rule{\textwidth}{1pt}\\
\normalsize
Mini dokument koji koristi \textsf{hrlatex} paket i \textsf{utf8} kodnu stranicu.\\

\medskip

\noindent
% 
\fontsize{20pt}{25pt}%
\selectfont%
%  
\strut\hfil \v{C} $\cdot$ \v{c} $\cdot$ {\'{C}} $\cdot$ {\'{c}} $\cdot$ \DJ{} $\cdot$ \dj{} $\cdot$ \v{S} $\cdot$ \v{s} $\cdot$ \v{Z} $\cdot$ \v{z}\\
% 	
\strut\hfil Č  $\cdot$    č  $\cdot$   Ć  $\cdot$   ć  $\cdot$   Đ  $\cdot$    đ  $\cdot$   Š  $\cdot$   š  $\cdot$   Ž  $\cdot$  ž\\
\rule{\textwidth}{1pt}\\
\vfill
% \end{tabbing}
% \chaptername

\newpage
\normalsize
\fontsize{12pt}{15pt}%
\selectfont%

\noindent 
Marcel Maretić \\
Hrvatskih branitelja 4a\\
42000 Varaždin\\[0.5ex]
GSM: 091 5111 599 \\[0.5ex]
29. siječnja 2010.

\strut\hfill
\begin{minipage}[t]{7cm}
        Republika Hrvatska\\
        Državni inspektorat\\
        Područna jedinica Varaždin  \\
        n/r Pročelniku Vladimiru Benkoviću\\
        Stanka Vraza 4\\
        Varaždin
\end{minipage}



\vspace*{2cm}

\textbf{Predmet}:
\begin{minipage}[t]{12cm}
\raggedright
 Zahtjev za provedbom inspekcijskog nadzora nad elektromehaničarskim obrtom Marković, Varaždin, K.~Filića 9 \\
(ovlašteni servis kućanskih aparata marke Blomberg)     
\end{minipage}

\vspace*{2cm}

\noindent
Poštovani,\\
ovim putem Vam dostavljam Zahtjev za provedbom inspekcijskog nadzora nad obrtom Marković, K.~Filića 9, Varaždin.

\bigskip 

Predmetni obrt odbija ispoštovati uvjete garancije u kojima piše:
% \begin{quotation}

\medskip

 \dots \textit{da ćemo u jamstvenom roku na svoj trošak otkloniti sve nedostatke i eventualne tehničke manjkavosti koje bi mogle nastati pri normalnoj i pravilnoj uporabi (u skladu s uputama) najkasnije u roku od 45 dana od dana prijave kvara, tj.~od dana dostave aparata u najbliži servis s priloženog popisa ovlaštenih servisa.}

\medskip 

% \end{quotation}
% 
% 
%  da se aparat zamjenjuje novim ako servis traje 45 dana. U privitku je kopija garantnog lista.
U ovom slučaju prošlo je 79 dana od zaprimanja sušilice u servis.

\bigskip 

Predmetnom obrtu sam kao ovlaštenom serviseru kućanskih aparata marke Blomberg 13.11.2009. dao servisirati sušilicu rublja .... .
Sušilicu sam kupio 05.01.2008. u trgovini Elipso u Varaždinu. Sušilica se pokvarila unutar 5-godišnjeg garantnog roka.


\bigskip

\bigskip 

Sukladno svemu navedenom, molim Vas da obavite inspekcijski nadzor u obrtu Marković i da u okviru Vaših nadležnosti poduzmete što je potrebno kako bi spomenuti servis ispoštovao uvjete jamstva.

\medskip

Za sve dodatne informacije stojim Vam na raspolaganju i srdačno Vas pozdravljam,\\

\bigskip
        \strut \hfill Marcel Maretić





\end{document}
